<cesDoc id="ben-w-media-bmc05" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-media-bmc05.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>শুকতারা.</h.title>
<h.author>মধুসূমজু</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1981</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bmc05</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 0174.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;বাপলর নশীরহবাদ া সুধীনহদহরনাথ রাহা া [ গহরিমহসহহ-যর গলহপ ধনুসরণল ]
টিমথি বুডশ বডহহডশ঩ বুডশ হযলছল সতহয়ি া সলদিন
সকালল ঘুমও তার ভাঙহগল , হহয়াতচহচশ হহয়াতচহচশ করল তার হাতচিও
পডল গুনল গুনল তিনবার া কাণহড দলখল মাথায হাত
দিযল বসল পডল টিমথি া তাহলল কি নজ঩ শলষ ?
য় ছডাটা তশ ছলললবললা থলকল঩ মুখসহথ তার ! কত হাজার
বার কত জনকল শুনিযল দিযলছল হাতমুখ নলডল ! "" সকালল
ফঠিযা য়ল঩ হাতচল তিন বার া তার তরল খুলল গলছল য়মলর
দুযার া "" নজ঩ কি তাহলল সল঩ খশলা দরশজায ঢুকল
পডতল হবল টহরিসহটহয়াম টিমথিকল ? মুশকিল তাহলল া
঩দিকলর গশছগাছ য়ল কিছু঩ করল নি সল নজও া</p>

<p>ধবিশহয়ি ঩দিকল যমন কিছু঩ তার নল঩ , ছিলও না
কশনদিন , তা গুছিযল-গাছিযল নিতল খুব বলশী সময
লাগতল পারল না তার া দিন ননা , দিন খাওযা া য঩
নীতিতল঩ সারা জীবন সল ধবিচল া চাষবাস঩ করলছল
বটল চিরদিন , কিনহতু তা পরলর জমিতল া নিজলর জমিও
নল঩ , লাঙহগলও নল঩ , ঘশডার কথা ছলডল দাও , কশনকালল
যকটা মহয়াডারও মালিক ছিল না টিমথি া	 পরলর জমিতল
কুতডল বলতধলছিল যকখানা , সল঩ কশনহহ য়ুগল , তা যখন
চলষহটা করলও মনল করতল পারল঩ না টিমথি া তা তালি
দিযল দিযল যখনশ সল঩ কুতডল বজায রলখলছল টিমথি ,
তার঩ দাওযায বসল সাত-সকালল , তিন-তিন বার হহয়াতচহচশ-~
হহয়াতচহচশ-হহয়াতচহচশ রবল পাডার লশকলর পিলল চমকিযল দিতল
চা঩ছল নজ টিমথি বুডশ া</p>

<p>মরতল য়দি হয঩ , পিছনল সব বিলি-বনহদশবসহত করল
রলখল তার পর঩ মরা ভাল া তিন তিনটি ছললল , শকহত ,
সমরহথ , ফপয়ুকহত া রযলছল তারা টিমথির নশলপাশল঩ া
থাকল সল঩ প঳তৃক কুতডলতল঩ া খায য়ল কী , টিমথি তা
জানল না া য়ল-জিনিস঩ হশক সলটা , সলটা য়ল টিমথির
ভাতডার থলকল বার করল নলয না ছলললরা , য঩টুকু঩ শুধু
জানল টিমথি া বার করল নলয না া কারণ ভাতডারল সল-~
জিনিস নল঩ , থাকল না কশনদিন া</p>

<p>হহয়াত , ছললল তিনটির কষহট নছল , খুব঩ কষহট নছল া
পলট ভরল খলতল পায না কখনও া বাপলর঩ কাজ ছলললদলর
খাওযানশ া টিমথির দহ঵ারায সল কাজ হযল ওঠল নি
কশনদিনও া হযল ফঠবলও না া কী করল হযল ফঠবল ?
যকটা কানা কডি টিমথির পকলটল নল঩ , য়া সল ছলললদলর
দিযল য়লতল পারল া কী নফহহশশস !</p>

<p>হহয়াতচহচশ ! হহয়াতচহচশ ! হহয়াতচহচশ ! গলরশ দলখ া হাতচি~
গুলশ নসছল , যকলর পর যক , ঠিক য়লন মিছিললর
মানুষলর মত া নিতানহত঩ নজ য়লতল হবল তা হলল া
চটপট গুছিযল নলওযা য়াকহহ তাহলল া হহয়াত , ছললল তিনটিকল
কশনদিন দলওযা হয নি কিছু া নজ , য়াওযার বললাতলও ,
য়দি কিছু না দিযল঩ সল চলল য়ায , নলহাতহহ঩ খারাপ দলখায
না সলটা 	? দিতল঩ হবল য়া হশক কিছু া কী দলওযা
য়ায ? কী নছল ?</p>

<p>মশরগটা ডলকল ফঠল গশবরগাদায হঠাতহহ঩ া বশধ হয
বিষহটি নামবল া তা নামুক চা঩ না নামুক , য় যকটা
জিনিস তশ সতহয়঩ নছল টিমথির া মশরগটা ! খুব
য়খন বাচহচা ওটা , কাকল নিযল য়াচহছিল ওকল া হঠাতহহ পডল
য়ায কাকলর মুখ থলকল া য঩ ফঠশনল঩ পডল য়ায া
টিমথির পাযলর কাছল঩ া টিমথি ওকল তুলল নিযল ঘরল
রলখল দলয া সল঩ কারণল঩ ও বলতচল গলল া শুধু বলতচল
য়াওযা নয , রীতিমত বড হযল ফঠল া টিমথির ছলললরা
বলাবলি করল - "" নমাদলর বরাত দলখলছিস ? জুটল য়দি
যকটা কিছু , তাও মশরগ সলটা , মুরগী নয া মুরগী
হলল ডিমটা-নসটা পলতল পারা য়লত য়ল ! তা , যমন কি
বরাত করলছি নমরা য়ল ডিম খাব ! ""</p>

<p>য়া হশক , মশরগটা ডলকল ফঠলছল , নর সল঩ ডাক
শুনল঩ টিমথির মাথায জলগলছল যক চিনহতা া ছললল
তিনটিকল দিযল য়াওযার মত কিছু নল঩ তার , য঩ ভলবল
মনল দুদখ পাচহছিল সল া কিনহতু তলমন দুদখ করার কশন
কারণ নল঩ া য঩ তশ যকটা জিনিস রযলছল তার ! জল~
জহয়ানহত মশরগ যকটা া য়ল কশন যকটা ছলললকল য়দি সল
য঩ মশরগটি দিযল য়ায , তার তশ হিলহলল হযল য়লতল পারল
তা঩ থলকল঩ া</p>

<p>রশসশ , যক ছলললর ভবিষহয়তলর সুরাহা তশ হযল঩ গলল
তাহলল া ধনহয় দুটির কথা ভাবতল হয য঩বার া জহয়ানহত পহরাণী া
জহয়ানহত পহরাণী বলতল য-বাডিতল তশ তারা চার বাপ-বলটা
যবথ য় মশরগটা া না , না , রশসশ , বলডালটা তশ
পহরাণীও বটল , জহয়ানহতও বটল া বলতল গললল টিমথি বা তার
তিন ছলললর চা঩তল ধনলক বলশ঩ জহয়ানহত সল া কারণ
টিমথিরা যক বললা নধপলটা খলতল পায তশ নর যক বললা
ডাহা ফপশস দিতল বাধহয় হয া কিনহতু পুসীর বললায
ধঢলল বরাদহদ টাটকা মাথসলর া ঩তদূর ! ঩তদূর ! টিমথির
ভাঙহগা ঘরলর দলযালগুলশ ঝাতঝরা , তাদলর নষহটলপৃষহঠল
঩তদুরলর বারশমলসল ফপনিবলশ া মলঝলটা যকদম
ফশতপরা , তার য়লখানল সলখানল বড বড গরহত ধলডল ধলডল
঩তদুরলর , সলসব গরহত নজ য়দি বুজিযলছশ , কাল঩ নবার
ফুতডল ফঠলছল যক ঩ঞহচি ফারাকল া য঩ ঩তদুর কলশনিতল
নিযমিত হানা দলয টিমথির পুসী , তিন বললা তিনটল
঩তদুরলর রকহতমাথস দিযল ফলাস করল রাজসিক নডমহবরল া
কাজল঩ দিন দিন সল ফুলছল , দু'দিন বাদল ওযললার ঘশডা
বলল তাকল ভুল করবল ঘশড দষডলর রলসুডলরা , ধরল নিযল
য়াবল মুখল বলহহগা পরিযল া য়দি নাকি তার নগল঩ টিমথি
তাকল না দান করল দলয কশন ছলললকল া দলবল , টিমথি তা঩
দলবল া যক ছললল পাক মশরগ , নর যক ছললল পাক
বলডাল া হযল গলল দু঩ জনলর বিলি-বনহদশবসহত া</p>

<p>র঩ল বাকী যকজন া ওর যখন কী ফপায করা য়ায ?
কিছু঩ তশ নল঩ নর ! যকলবারল঩ কিছু঩ না া</p>

<p>ভাবছল বুডশ টিমথি া ভাবছল঩ বসল া যটা কলমন
করল হয য়ল দু঩ ছললল পললশ মশরগ নর বলডাল ,
তিসহহরা ললডকা কিছু঩ পললশ না ? ভলবল ভলবল
ভলবল -</p>

<p>যকটা সমাধান মাথায ননলশ বটল টিমথি , তবল তা
খুব মনদপূত হল না তার া থাকবার মধহয়ল যকখানা
কাসহতল নছল তার া জহয়ানহত পহরাণী নয , তলহাতহহ঩ পহরাণহীন
জিনিস , তার কালশ কুতহহসিত লশহা া তবু , হহয়াত , য়
যকখানা জিনিস঩ নছল বটল ঘরল া পযসা দিযল কলনল
নি , পযসা কবল঩ বা ছিল টিমথির ? কলন নয , বকশিস
পাওযা া ধনলক , ধনলক দিন নগলকার া সলদিনল যমন
থুথহথুডল বুডশ ছিল না টিমথি া হাতলর কবহজিতল জশর
ছিল ধসাধরণ া বতহরিশ যকরলর খামারলর মালিক
ফ঩লহহকিস ঘশষণা করলছিল , সলদিনটা মলঘলা ছিল দারুণ ,
বিষহটি পডছিল ধঝশরঝশরল , মুনিষলরা কাসহতল কাসহতল হাতল গম
কাটতল নলমলছল মাঠল , কিনহতু হাত মশটল চলতল চা঩ছিল
না কারও া য঩ সময ধূরহত ফ঩লহহকিস	 মাঠল যসল
ঘশষণা করলছিল - "" নজকলর দিনল গম য়ল সবচলযল বলশী
কলটল তুলতল পারবল , হাতলর কাসহতলখানা঩ সল বকশিস
পলযল য়াবল া ""</p>

<p>ঘশষণায কাজ হযলছিল ব঩ কি ! বিলকহষণ কাজ
হযলছিল া য়লসব হাত ঠাণহডায জমল য়াবার জশগাড হচহছিল ,
কাসহতল ধরল রাখার মত সাড ছিল না য়লসব হাতল , সল঩
সব঩ বিদহয়ুতলর বলগল খললতল লাগল যখন , খহয়াস খহয়াস খহয়াস ,
কলটল নামাতল লাগল গশছা গশছা গমলর গাছ া</p>

<p>দিনলর শলষল মালিক ঘশষণা করললন - "" পহরতিয়শগিতায
জিতলছল টহরিসহহটহয়াম টিমথি া তার হাতলর কাসহতলখানা সল
পুরসহকার পললশ তার বাহাদুরির দরুন া "" সল঩ কাসহতল~
খানা঩ নছল টিমথির যখনশ া যকমাতহর জিনিস টিমথির ,
য়া নিযল দলমাক করা চলল া দলমাক করলও ব঩ কি টিমথি া
পডশীদলর কলফ য়দি কখনশ যসল বসল তার পাশল ,
কাসহতলর কথা টিমথি য়ল ভাবল঩ হশক , তুলবল঩ যকবার -
জানিস , কী করল বকশিস পলযলছিলাম ওটা ? বা঩শটা
জশযান মুনিষকল হারিযল - "" ঩তহয়াদি ঩তহয়াদি া</p>

<p>হহয়াত , নছল সল঩ কাসহতলখানা বটল , জহয়ানহত পহরাণী নয
ধবিশহয়ি , তবু ছলললকল দলবার মত পদারহথ যকটা া দলবল !
টিমথি তা঩ দলবল া বড ছললল হলকহটর পললশ মশরগ ,
মলজশ ছললল ভিকহটর পললশ বলডাল , তাহলল ছশট ছললল
যহয়াকহটর঩ পাক কাসহতলখানা !</p>

<p>হল তা঩ া সঙহগল সঙহগল ছলললদলর ডলকল পাঠালশ
বুডশ টিমথি - "" নমি বশধ হয চলছি রল য঩বার া
তিনবার হলতচলছি ঘুম থলকল ওঠার সঙহগল সঙহগল঩ া
ও-রকম হাতচার পরল কশন মানুষ঩ নর চবহবিশ ঘণহটার
বলশী বাতচল না া ""</p>

<p>"" নহা-হা ! "" - ছলললরা ভান করল , য়লন খবরটা শুনল
তারা ভযানক নঘাত পলযলছল মনল - "" তা কলন ? তুমি
যখনশ ঢলর দিন বাতচবল া ""</p>

<p>টিমথি কান দলয না সল কশথায া নিজলর য়া বলার
নছল , বলল য়ায যকাধার থলকল - "" কিছু঩ তশ নল঩ নমার ,
তা তশ জানশ তশমরা া তবু মরার নগল তশমাদলর হাতল
হাতল যকটু কিছু দিতল না পারলল মনটা খুতত খুতত
করবল মরার পরলও া তা঩ হলকহটরকল য় মশরগটা দিযল
গললাম , ভিকহটরকল য় বলডালটা , নর কাসহতলখানা দিযল
দিলাম যহয়াকহটরকল া কলমন , খুশী তশ ? ""</p>

<p>"" নিশহচয ! নিশহচয ! তুমি য়দি দিযল খুশী হও , নমরা
নিযল খুশী হবশ না ? যকশশ বার খুশী া ""</p>

<p>টিমথি বুডশ মারা গলল সল঩ দিন঩ া
ফতহহসাহী ছললল ওরা য় তিন ভা঩ , হলকহটর , ভিকহটর
যহয়াকহটর া পাডাগাতযল বলশী রশজগারলর কশন সুয়শগ
নল঩ , তা তারা বশঝল া বুডশ বাপকল ফললল চলল য়লতল
মন চায নি বলল঩ য য়াবতহহ ঘরল টিকল ছিল তারা া য঩বার
তারা বলরিযল পডল তিন ভা঩ তিন দিকল া কথা র঩ল ,
ঠিক যক বছর পরল তিন ভা঩ বাপলর কুতডলতল ফিরল
নসবল নবার া কল কী করতল পারল , দলখাবার
জনহয় া</p>

<p>য়াবার বললায বাপলর দানটি সঙহগল নিতল কিনহতু ভুল
করল না কলফ া হশক তুচহছ জিনিস , তবু বাপলর দান তশ !
মাথায করল রাখবার মত জিনিস া হলকহটর চলল মশরগ
কাতধল নিযল , তার পাযল যকটা সরু দডি বাতধা , দডির ধনহয়
মাথা বাতধা হলকহটরলর কবহজিতল া বলডালটাকল যক মুখ~
বনহধ থললর ভিতর নটকল নিযলছল ভিকহটর া মুখটা নতটা
হললও থললর গলায বড বড দুটশ ফুটশ নছল বাতাস
ঢশকাবার জনহয় া থলল ভিকহটরলর কাতধল া নর কাসহতল ?
ওর তশ পহরাণও নল঩ , কশন ঝামললাও নল঩ া কাজল কাজল঩ ,
কখনও হাতল নিচহছল যহয়াকহটর , কখনও ঝুলিযল নিচহছল কশমর
থলকল , তরশযাললর঩ মত নর কি !</p>

<p>যকল যকল তিন ভা঩যলর কথা঩ বলি া হলকহটর বলরুলশ
তার মশরগ নিযল া মনল জশর বিশহ঵াস , বাবার নশীরহবাদ
বৃথায য়াবল না া য় মশরগ থলকল঩ তার বরাত খুলবল া
কশথায , কবল , কী ভাবল খুলবল , সলটা ধবশহয় বশঝা য়াচহছল
না া কিনহতু বশঝাও য়াবল , দলখাও য়াবল যকদিন নিশহচয
যখন দরকার শুধু যগিযল য়লতল থাকা , য়তদিন না বরাত
খশলল া</p>

<p>য়ল-জাযগাতল঩ য়াক , মশরগ সলখানল হাজারল হাজারল া
সল-বাজারল কাতধল যকটা ধতি সাধারণ মশরগ বসিযল
যকটা বিদলশী লশককল গহরামলর পর গহরাম , রাজহয়লর পরল
রাজহয় পলরিযল য়লতল দলখল সবা঩ কষতূহলী
হযল ওঠল া "" কশথা থলকল যলল ? কশথায য়াও ? কলন
য়াও ? মশরগ কলন কাতধল ? "" - যমনি সব কথা তাদলর
মুখল া জবাব দলয না হলকহটর া দিতল গললল মুখ বহয়থা
হযল য়াবল া বিশলষ করল তার ধসুবিধল হললও য঩ কথা য়ল
কাফকল বলা চলল না , সল য়ল য঩ মশরগটাকল ফপলকহষহয় করল
নিজলর বরাত ফলরাবার নশা রাখল া বললল লশকল তাকল
ঢিল মারবল পাগল ভলবল া মশরগলর সাহায়হয়ল বরাত
ফলরানশ ? মশরগ তশ দুনিযায সব লশকলরল঩ নছল হল া
ওতল য়দি বরাত ফিরত , তা হলল দুনিযার লশক সবা঩
হযল য়লতল রাজা বা ফজির া</p>

<p>বাসহতবিক , মশরগ সবা঩যলর঩ নছল া হলকহটরলর
মশরগলর চা঩তলও তলজী , চটকদার সব মশরগ নখছার
চশখল পডছল হলকহটরলর া যসব জাযগায কী খলল সল
দলখাবল নিজলর মশরগ দিযল ?</p>

<p>হহয়াত , পাওযা য়দি য়লতশ যমন কশন দলশ , য়লখানল
মশরগ কলফ চশখলও দলখল নি কশনদিন , তাহলল য়া হশক
কিছু যকটা করতল পারত হলকহটর া সতহয়ি঩ মশরগ মাতহরলর঩
গুণ নছল কিছু কিছু া সদা-সরহবদা সল গুণলর পরিচয
নমরা পাচহছি বলল কশন দাম দি঩ না তার া য়ারা পাচহছল
না সল পরিচয , তাদলর দলশল যকবার য়দি য়লতল পারল
হলকহটর -
জয য়ীশু ! য঩ তশ সল঩ দলশ !
পুরশ যকমাস কলবল঩ হাতটছল হলকহটর া পাহাড
জঙহগল নদী পলরিযলছল ডজনল ডজনল া ধবশলষল যমন
যক দলশল সল পষতচলছল , য়ল দলশল মশরগ নল঩ া</p>

<p>নল঩ ! মশরগ নল঩ া হাতী ঘশডা গরু মশষ
ছাগল ভলডা নছল , মশরগ নল঩ া চিল শকুন কশযলল
দশযলল হাতস বক পাযরা চডু঩ নছল , মশরগ নল঩ া রু঩
কাতলা ঩লিশ চিতল সহয়ামন কারহপ হলরিথ কড , যরাও
নছল , নল঩ কলবল মশরগ , য়লমন যকটি দলশ হলকহটরলর
দরকার , তলমনি দলশ া</p>

<p>মশরগ নল঩ া তা হলল রাতলর বললায সময ননহদাজ
করল কলমন করল মানুষল ? [ মনল রাখতল হবল , তখন
ঘডি ত঳রি হয নি া ]</p>

<p>পারল না ননহদাজ করতল া সূরহয়হয় ডুবলশ তশ সমযলর
জহঞান হারিযল ফললল সব মানুষ া সূরহয়হয় ডুবলশ তশ
বিছানায ঢুকলশ , ফঠবল তার পরদিন বশদহদুর ফঠলল া
হলকহটর বললল - "" যস , রাতহতির বললায সমযলর ননহদাজ কলমন
করল পলতল হয , নমি তশমাদলর দলখিযল দি঩ া ""</p>

<p>দলখিযল সল দিল া রাতও বাডছল , পহরহরল পহরহরল
কশতকর-কশত রবল সময ঘশষণা করছল হলকহটরলর মশরগ া
তিনবারলর বার মশরগ য়খন ডলকল ফঠল , সূরহয়হয় তখন ফঠছল
পুব নকাশল া</p>

<p>"" দলখলল ? য঩ মশরগ য়ার নছল , তার নর রাতহতির
বললায সমযলর ভুল হবার য়শ নল঩ া তশমরা য়দি চাও ,
য঩ ধমূলহয় জীবটি নমি তশমাদলর বলচতল পারি া নলবল ? ""</p>

<p>নলবল না নবার ? দলশলর লশক চাতদা করল মশরগ
কিনল নিল া সশনা দিল হলকহটরকল যত বলশী , যকটা
গাধার পকহষল তা বযল নিযল য়াওযা শকহত া</p>

<p>ভিকহটরও তার বলডাল বলচলছল ধমনি যক বলডালশূনহয়
দলশল া সব জনহতু-জানশযার নছল সলখানল , নল঩ কলবল
বলডাল া ফলল ঩তদুরলর সলখানল ধতিশয বাডবাডনহত া
মানুষলর হাত থলকল খাবার কলডল খায তারা া ভিকহটর গিযল
তার বলডালকল লাগিযল দিল ঩তদুর বধল া মিনিটল মিনিটল
দশ বিশটা খতম করতল লাগল বলডাল া দলশলর লশক
ভিকহটরলর হাতল-পাযল ধরতল লাগল - "" সশনা দলব যত ,
যকটা ঘশডার পকহষল বযল নিযল য়াওযা শকহত হবল া তুমি
বলডালটি নমাদলর দিযল য়াও া "" বলা বাহুলহয় , ভিকহটর
নপতহতি করল না া</p>

<p>যহয়াকহটরও য়থলষহট সশনা পললশ তার কাসহতলর দরুন ,
যকটা খচহচরলর বশঝা া সল-দলশল কাসহতল চশখল দলখল নি
চাষীরা া ফসল পাকলল গাছগুলশ টলনল টলনল তশলল া
তাতল মলহনতও খুব বলশী , তাছাডা টানাটানিতল ফসললর
দানাগুলশ ঝরল ঝরল পডল কাদার মধহয়ল , ধপচয হয
ধনলক া যহয়াকহটর দলখিযল দিল কত ধলহপ সমযলর মধহয়ল ,
কত কম মলহনতল , কী নরামল ফসল কলটল তশলা য়ায
কাসহতলর সাহায়হয়ল া তারপর দু঩ মিনিটলর মধহয়ল তার
কাসহতল বিকহরি হযল গলল সলখানল঩ া দাম ? যকটা খচহচর
য়ত ব঩তল পারল , তত সশনা া</p>

<p>যক বছর পরল তিন ভা঩ বাপলর কুতডলতল যসল মিলিত
হল য়খন , তখন তারা সবা঩ মসহত ধনী া "" বাবার নশীরহবাদল
না হতল পারল কী ? "" - তারা বলাবলি করল নিজলদলর
মধহয়ল া ডলকল ডলকল বলল গাতযলর লশকদলরও া</p>

<p>ওদিকল কিনহতু -
বলডাল কিনলছিল য়ল-দলশলর লশক , সল-দলশল মহা
ধনরহথ ঘটলছল া ঩তদুর খলযল খলযল বলডালটা হিথসহর হযল
ফঠলছল দারুণ া দলশল য়খন নর ঩তদুর র঩ল না , তখন
সল মানুষদলর কামডাতল শুরু করল া খাবলল খাবলল
মাথস তুলল নলয মানুষলর গা থলকল া দলশলর লশক ভয
পলযল গলল া যর চলযল য়ল ঩তদুরলরা঩ ভাল ছিল ! তারা
তশ মানুষকল কামডাতশ না া</p>

<p>মারশ বলডালকল ! য়দি নিজলরা বাতচতল চাও া কিনহতু
কলফ সাহস পায না বলডাললর কাছল যগুতল া তখন দূর
থলকল কামান দাগা শুরু হল তাতল বড বড বাডি পডতল
লাগল ভলঙহগল ভলঙহগল া শহর ধহ঵থস হল া কিনহতু সব লশকলর
চশখলর নডালল নডালল বলডাল গলল বলল পালিযল া ঩তদুর
না পলযল বড বড জনহতু মারতল লাগল সল বনল বনল া শলষ
পরহয়হয়নহত বাঘ হযল গলল সল া</p>

<p>তহরিচুরতহরাতা কলশরকানহতমহহ
মধুসূদন মজুমদার া
খুব দুদসমযল঩ দলহরকহষা করললন তহরিচুরপতি
জযলিঙহগমহহ া</p>

<p>বযস ধবশহয় হযলছিল া সশতহতর পলরিযলছিল রাজার া
পলরিযলছিল ধারাবাহিক বহু বিচিতহর ঝড-ঝাপহহটার ভিতর
দিযল঩ া ফতহতরল চশলরা তশ সরহবগহরাসী , ভূমির কহষুধা নর
মলটল না তাদলর া তহরিচুরলর যকটা বিসহতীরহণ জনপদটার
তিনবার ধনহততদ ধঙহগচহছলদ হযল গিযলছল তাদলর সল-কহষুধা
সামযিকভাবল মলটাবার জনহয় া তবু য-কথা সবা঩ মানল য়ল
জযলিঙহগমহহ বহয়তীত ধনহয় কলফ তহরিচুর সিথহাসনল ধধিষহঠিত
থাকলল গশটা রাজহয়টা঩ কবল চলল য়লত চশললর কবলল া
শয য়ল সামানহয় সামানহয় তিনটি ছিটমহল গহরাস করল঩ তৃপহত
থাকতল হযলছল তাদলর , যতল রণনলতা যবথ কূটনীতিজহঞ
হিসাবল কৃতিতহ঵লর঩ পরিচয পাওযা য়ায তহরিচুরপতির া</p>

<p>ফতহতরলর কথা য়াক , কারণ চশললদলর পহরতিদহ঵নহদহ঵ী
সমসামযিক ভারতল , শুধু ভারত঩ বা বলি কলন , দকহষিণ
যশিযাতল঩ তখন কলফ নল঩ া তাদলর কথা থাকুক , ধসহহয়
হযলছিল কহষুদহর শতহরু সিথহললর দিক থলকল পষনদপূনিক
হুমকি া "" ধমুক দহ঵ীপটার ফপর সারহবভষম কহষমতা
নমাদলর তহরিচুরলর নয "" - বলল পাঠাললন হযত সিথহলরাজ
রাহুবিকহরম া তার ফতহতরল নথিপতহর দলবার জনহয় তহরিচুর থলকল
সিথহলল চলল গলললন তহরিচুরলর রাজসহ঵মনহতহরী বলঙহকটরমণমহহ া
নথিপতহর দলখল তুষহট	 হতলন কিনা রাহুবিকহরম , খুব঩ সনহদলহ
নছল তহরিচুরমনহতহরীর , কিনহতু য়ল সমুদহরপশতখানিতল নরশহণ
করল তিনি সিথহল ফপকূলল গিযল নামললন , সিথহলীরা
তুষহট হল সল঩টি দলখল঩ া ধত বৃহতহহ , ধত মজবুত , নানা
শসহতহরল সুসজহজিত ধমন রণতরী য়ল তহরিচুরলর নছল , তা
সিথহলীরা নগল জানত না , জানলল তহরিচুরলর সঙহগল
ধহলতুক কলহ বাধাবার কলহপনাকল তারা ঢুকতল঩ দিত
না নিজলদলর মগজল া নথি না দলখল জাহাজখানা঩
তারা ভাল করল দলখলন , যবথ ধমন জাহাজ নরও পহরায
কুডিখানা নছল তহরিচুরল , য-তথহয়টি শুনবার পরল কশন
তুচহছ দহ঵ীপলর সারহবভষমতহ঵ নিযল নর তারা মাথা ঘামাতল
রাজী হল না াশ বলঙহকটরমণকল ভূরিভশজল নপহয়াযিত	
করল রাহুবিকহরম বিনযল বিগলিত কণহঠল শুনিযল দিললন -
"" দহ঵ীপ দিযল হবল কী , ভারতলর বনহধুতহ঵঩ বাঞহছিত
নমাদলর া ""
",0
</p></body></text></cesDoc>